[How to Rig an Election]專制政權如何操縱選舉，延續政權壽命

選舉操控術：為甚麼專制政權依然要舉行選舉

香港區選投票當日，各票站附近有防暴警員高調巡邏。有議員擔心此安排會令投票市民感到壓力，又憂慮警員會作攝錄，影響選民投票意願。 圖片來源：路透社

剛過去的區議會選舉，泛民主派及本土派破天荒取得壓倒性勝利，豪取 17 區區議會的控制權。與此同時，有為數不少的票站，出現各種疑似選舉不公事件，例如青衣盛康有逾百張懷疑問題選票，西環堅摩突如其來多了外來票箱等。這次選舉無疑向政府清晰表達了民意，但若香港政府的專制本質依然不變，未來的選舉仍會面臨很大旳挑戰。伯明翰大學政治學教授 Nic Cheeseman 和倫敦政治經濟學院新進政府學家 Brian Klaas 的近作 How to Rig an Election，便分析威權政府如何操縱選舉，延續政權壽命。

現時，世界大部分政府，即使是專制的國家，都聲稱自己十分民主，還舉辦各式各樣的多黨派選舉。Cheeseman 和 Klaas 指出，過去十年，世界各國有史無前例多的選舉活動，民主質素卻一直在倒退，因為獨裁和威權主義者操縱選舉的方法愈來愈熟練。他們的研究顯示，2012 到 2016 年間，超過 3 分之 2 的非洲國家，以及大約一半的亞洲和前蘇聯歐洲國家，都有明顯的買票行為。除了買票，專制政權造馬手法層出不窮，例如香港人熟悉的種票，也有無恥之徒會利用死人的身份投票，更明目張膽的做法是禁止反對黨的成員參選，甚至以武力打壓反對黨，如濫捕甚或刺殺。可是，Cheeseman 和 Klaas 留意到，國際監察組織鮮有制裁這些選舉造馬的行為，因為某些種票手法很難核證，而且專制政權的學習能力十分強，當監察組織能夠找到核實的方法時，專制政權又會想到別的手法。

另一個 Cheeseman 和 Klaas 感興趣的問題是，為甚麼專制政權依然要舉行選舉？他們發現，那些造假的選舉，不單不能把獨裁者拉下馬，而且能延續他們政權的壽命，有選舉的專制政權會比沒有選舉的國家更穩定。首先，沒有選舉的話，專制政權會激發不同派別的反對勢力團結在一起，執政黨往往要以寡敵眾。可是，如果選舉設計得宜，尤其容許多黨派參選，專制政權就更容易分而治之，分立和弱化各個反對勢力。對於執政黨而言，選舉有「施威作用」（crack the whip），迫使黨內各派系停止內鬨，槍口一致對外。同時，選舉能加速執政黨的新陳代謝，迫使黨員尋求創新，守舊黨員會更快被淘汰，減慢政權衰老的速度。

另一個原因是國際因素。Cheeseman 和 Klaas 觀察到，很多專制政權曾堅拒選舉，擔心會被輕易奪權。可是，當它們面對國際社會的制裁威脅，又或者要申請國際援助，就勉為其難舉行選舉。當相關制度運作之後，專制政權會發現選舉是一門極容易被操縱的玩意。吊詭地，當它們舉行選舉後，便不用像以前一樣擔心國際社會的制裁威脅，相反地，沒有選舉的獨裁者往往要面對資金不足，令國家機器難以運作。加上，中國和俄羅斯的影響力愈來愈大，他們和一眾專制政權建立強大網絡，令不少專制政權有更多資源操控選舉。

可是，Cheeseman 和 Klaas 認為，專制政權始終難以永遠造假，人民終究會發現不能通過體制解決問題，轉而訴諸暴力，科特迪瓦和肯雅就因為選舉舞弊而陷入長期內亂。他們依然相信西方選舉民主是較佳的制度，令矛盾得以消弭。專制政權無疑會發展出不同策略操控選舉，可是國際社會同樣可以有不同方略，拯救民主。

2019年11月27日 BY BILLY TONG

Source:

推

那些造假的選舉，不單不能把獨裁者拉下馬，而且能延續他們政權的壽命，有選舉的專制政權會比沒有選舉的國家更穩定。

如果選舉設計得宜，尤其容許多黨派參選，專制政權就更容易分而治之，分立和弱化各個反對勢力。

中國和俄羅斯的影響力愈來愈大，和一眾專制政權建立強大網絡，令不少專制政權有更多資源操控選舉。

Cheeseman 和 Klaas 認為，專制政權始終難以永遠造假，人民終究會發現不能通過體制解決問題，轉而訴諸暴力

他們的研究顯示，2012 到 2016 年間，超過 3 分之 2 的非洲國家，以及大約一半的亞洲和前蘇聯歐洲國家，都有明顯的買票行為。除了買票，專制政權造馬手法層出不窮，例如香港人熟悉的種票，也有無恥之徒會利用死人的身份投票，更明目張膽的做法是禁止反對黨的成員參選，甚至以武力打壓反對黨，如濫捕甚或刺殺。

香港人覺唔覺得似曾相識

係
好無聊
係咁設計到愈嚟愈複雜去愚民

香港人一早已經知係假民主
但單靠體制外既方法唔夠力
所以要係體制內同體制外一齊夾擊

張圖個兩隻防暴睇落好似啲細路玩cosplay咁
瘦猛猛好弱雞咁

Push

我知係假
但真香港人出嚟投票竟然能夠打敗到支共既變態種票機制其實真香港人真係好勁
不過都係果句 區選無錯見民建聯仆街何妖落馬好開心 行動都係要繼續

push

2020立法會要普選

但都不能放棄功能組別

等同街頭唔會放棄

但區議會一樣要投票

主要係中共同外國
都將今次區議會選舉當做全民公投
大家先咁緊張

體制內可以做到嘅嘢其實唔多

多唔多都要做
仲有立法會同特首選委
要全面夾擊